\documentclass{article}

\usepackage[french]{babel}
\usepackage[utf8x]{inputenc}
\usepackage{listings}

\author{
	Obani Gemini
}
\title{
	\huge{Rapport de projet long à mi-parcourt (M1)} \\
	Traitement de signal sonore
}

\begin{document}

\maketitle

\section{Objectifs du projet}

\large

L’objectif de notre projet est de créer un ensemble d'outils (pouvant s'apparenter à une librairie), afin de permettre de lire et modifier des fichiers/flux audio, ou les générer. 
Il y a aussi pour objectif de gérer des entrées matérielles pour pouvoir manipuler ce son en temps réel.

\vspace{0.25cm}

Ce projet a pour but de nous apprendre à utiliser des mécanismes de plus ou moins bas niveau, usuellement encapsulés dans des bibliothèques diverses et variées qui rendent invisible et souvent incompréhensible le fonctionnement primaire de ces mécanismes.

\vspace{0.25cm}

À terme, l'utilisation de ces connaissances et de ces fonctions/structures utilitaires permettrait la création de logiciels de traitement de son indépendants de toute autre bibliothèque.

\vspace{0.25cm}

\underline{Pour tester le programme, vous pouvez appliquer les commandes suivantes :}

\vspace{0.25cm}

\textit{Tester la capture des entrées}
\begin{lstlisting}[language=bash]
	make &&
	sudo ./sound_exp input
\end{lstlisting}

\vspace{0.5cm}

\textit{Tester la lecture du fichier audio}
\begin{lstlisting}[language=bash]
	make &&
	./sound_exp audio
\end{lstlisting}
\newpage


\section{Tâches réalisées, objectifs futurs, difficultés rencontrées}

\subsection{Tâches réalisées :}

\begin{itemize}
\item Lecture d'entrées clavier, souris et joystick
\item Stockage des entrées dans un format simplement compréhensible, définitions de HEADERS aidant l'interprétation
\item Stockage d'un fichier .wav dans un tableau signé d'entiers
\item Lecture d'un tableau d'octets d'une traite et en morceaux
\end{itemize}

\vspace{0.5cm}

Les entrées ont pour l'instant été lues sur les fichiers du dossier \textit{/dev/input}. Cela nécessite l'accès \textit{root} pour l'exécution du programme, ce qui n'est pas très sécurisé. Cependant, nous n'avons pas trouvé comment avoir une information aussi brute sans cela.

\vspace{0.25cm}

Pour lire les tableaux d'octets comme flux audio, nous avons utilisé la librairie \textit{ALSA} pour le moment.


\subsection{Objectifs :}

\begin{itemize}
\item Trouver un moyen de lire l'audio pendant que nous faisons des opérations, pour pouvoir simuler du temps réel
\item Lire du son depuis les entrées audio de l'ordinateur
\item Générer des sons standards (onde Sinusoïdale, Triangle,...)
\item Générer et appliquer des effets sur des sons
\item Lire et manipuler
\item Mettre en lien les inputs lus avec le son joué pour pouvoir le manipuler
\end{itemize}

\vspace{0.5cm}

\textit{ALSA} utilise une fonction bloquante pour "drainer" le flux audio qui doit encore être joué. Nous devons trouver un moyen de passer outre cette fonction qui ne permet de quitter le programme qu'une fois les sons joués, et qui peut rendre difficile certains aspects du temps réel.

\vspace{0.25cm}

Pour mettre en lien les inputs avec la manipulation de sons, quelques exemples d'applications peuvent être de recréer un synthétiseur, un sampler, ou encore de la manipulation d'effets par la souris/clavier

\newpage


\subsection{Difficultés rencontrées :}

La plus grande difficulté de ce projet a été et est toujours de trouver des ressources à étudeier et avec lesquelles travailler. L'audio et les entrées systèmes sont des domaines tellement importants que cela fait longtemps qu'ils sont encapsulés dans des librairies qui cachent leur fonctionnement primordial.

\vspace{0.25cm}

D'ailleurs, pour la manipulation audio nous n'y avons pas coupé, puisque nous utilisons au final \textit{ALSA}. Ces mécanismes sont probablement protégés pour éviter que n'importe quel programme puisse y accéder et corrompre les données, mais cela rends difficile l'étude de ces systèmes.

\vspace{0.25cm}

De plus, comme beaucoup de librairies existent, de nombreuses ressources ne portent que sur l'utilisation de ces librairies plutôt que sur la compréhension des systèmes d'entrée/sortie et de traitement du son.

\vspace{0.25cm}

Pour la récupération des entrées par exemple, nous nous sommes basés sur le programme \textit{evtest.c}, mais nous avons du déduire des tableaux d'octets ce à quoi correspondait l'information de chaque entrée pour pouvoir l'interpréter et la stocker (il y a un certain côté galvanisant à ça).

\vspace{0.25cm}

Pour ce qui est du son, comme dit plus haut, le système de "drainage" d'\textit{ALSA} nous pose problème pour les thématiques de temps réel. Notre façon d'utiliser \textit{ALSA} implique que nous écrivions notre tampon son de manière non bloquante, puis que nous exécutions nos calculs sur le prochain tampon pendant que le tampon actuel est lu. Cela demande d'attendre la fin de la lecture du tampon pour bien synchroniser les appels.

\vspace{0.25cm}

Ne trouvant pas pour l'instant de moyens efficaces pour régler ces problèmes de synchronisation temps réel, nous allons probablement basculer sur l'API \textit{Jack} pensée pour le traitement temps réel du son sous GNU/Linux.

\vspace{0.25cm}

Nous ne nous sommes pas pour l'instant penchés sur l'utilisation de \textit{Jack} car nous avons passé beaucoup de temps à étudier \textit{ALSA} pour tenter de contourner ce problème, jusqu'à en arriver à cette conclusion. 


\end{document}

